Choregraphe är ett program i vilket man grafiskt kan programmera
Nao. Programmets två huvudytor är en resursyta till vänster och en
arbetsytan i mitten, se Bild~1 nedan. I resursytan finns listor med
allt som roboten kan göra och i arbetsytan bygger ni ert program.

Till höger finns en tredimensionell figur av Nao. När man är
uppkopplad till en av robotarna kommer figuren att visa hur den
verkliga roboten är positionerad och man kan se hur den rör sig. 

Det sista av vikt i programmet är menyraden i toppen av
programmet. Där finns framförallt fyra viktiga knappar:
\begin{itemize}
\item{Connect -- Använd den här för att koppla upp er mot en robot.}
\item{Disconnect -- Kopplar bort från den roboten som man nu är
  ansluten till.}
\item{Play -- Kör det nuvarande programmet i arbetsytan på roboten.}
\item{Stop -- Avbryter programmet som körs på roboten. Ett varningens
  finger här eftersom programmet kommer avbrytas så fort som man trycker på
  knappen finns det en stor risk för att roboten faller när programmet
  avslutas. Man kommer troligen även vara tvungen att stänga av
  robotens motorer genom att trycka två gånger på knappen på robotens
  bröst.}
\end{itemize}

\includegraphics[scale=0.26]{pictures/choregraphe}
\footnotesize\indent Bild 1: Choregraphe layout.\normalsize

\subsection{Bygg ditt första program i Choregraphe}
En av de enklare sakerna som man kan få roboten att göra är att stå
upp och sedan sätta sig ner. Så låt oss börja med den uppgiften.

Det första man behöver göra är att använda robotens inbyggda funktion
att ställa sig upp. I resursytan finner man under mappen 'motions'
en funktion som heter 'Stand Up'. Börja med att dra ut den till
arbetsytan likt i det färdiga programmet på bild 2, se nedan. Vi behöver
även funktionen som heter 'Sit' som får roboten att sitta,
även den finns under mappen
'motions'. Det sista vi vill göra är att stänga av alla motorer på
roboten. Det bör man alltid göra som sista sak i programmet för att
undvika att roboten blir överhettad eller drar slut på batteriet i
onödan. För att göra det här använder vi oss av funktionen 'Motor
On/Off' vilken även den finns under 'motions'.

Blocket 'Motor On/Off' som vi nyss har dragit ut är per standard
inställt på att slå på motorerna. För att ändra det här beteendet till
att stänga av motorerna klickar man på den lilla skiftnyckeln nere
till vänster av blocket, se inringningen i bild 2 nedan. Det öppnar en
konfigurationsruta för blocket. Där väljer man i rullgardinen att
slå av motorn. Den här typen av menyer finns för många block men med
olika parametrar beroende på vilken funktion som blocket har.

Nu när vi har dragit ut alla block som vi behöver för att skapa vårt
program kan vi enkelt koppla samman dem. Det görs genom att man drar
en linje mellan blockens utgångar och ingångar. Eftersom att det
första roboten ska göra är att ställa sig drar vi en linje mellan
programmets startpunkt högst uppe till vänster i arbetsytan, se inringning i
bild 2 nedan, till ingången på 'Stand Up' blocket. Gör det genom att klicka på
startpunkten, dra musen till ingången på 'Stand Up' och släpp därefter
på musknappen. Upprepa den här proceduren för alla övergångar mellan blocken
så att ert program ser ut som programmet i bild 2, se nedan. Glöm inte att dra
en avslutande koppling mellan det sista blocket och programmets slut uppe till
höger i arbtesytan, åter igen se inringning i bild 2 nedan.

Det enda som är kvar att göra nu är att koppla upp sig mot en robot
och köra programmet. Till att börja med tar man reda på en robot
som är ledig, sedan trycker man på knappen 'Connect' i menyraden. Det
öppnar ett fönster som visar vilka robotar som är online. Markera en
av robotarna som är lediga och tryck sedan på connect. Nu är det bara
att köra programmet på roboten men se till att minst en person är vid
roboten när ni kör programmet för att kunna fånga den om den skull
trilla.

\includegraphics[scale=0.26]{pictures/stand_and_sit}
\footnotesize\indent Bild 2: Ett program som får Nao att stå och sedan
sitta.\normalsize


\subsubsection{Självavslutande och icke självavslutande block}
När man börjar göra mer komplicerade program i Choregraphe kommer man
stöta på block i programmet som inte är självavslutande, det vill säga
stängs av när funktionen har utförts, som de
tidigare ('Stand Up', 'Sit', 'Motor On/Off') är. Ett exempel på ett
icke självavslutande block är 'Bumpers', vilket är ett sensorblock för
de taktika sensorerna på framsidan av foten. De här blocken startars upp när
de får en insignal. För att sedan avsluta funktionen de har startat
använder man sig av avbrytningsingågnen i blocket. Den finns alltid
längs ner till vänster på blocket och är markerad med ett kryss.

De icke självavslutande blocken kan orsaka en del problem med sitt
program om man inte
är försiktig men de låter en också bygga mer komplexa program som
reagerar på sensorerna. Till exempel kan man skapa program som låter
roboten gå framåt tills dess att någon trycker på någon av dess
huvudsensorer, se bild 3 nedan. Det man ska tänka på i de här fallen är att
när sensorn skickar ut en signal till en annan funktion, i det här
fallet till att sluta gå framåt i funktionen 'Move Towards', bör den
även stänga av sig själv. Om det här inte görs kommer den fortsätta
skicka ut signaler vilket gör att programmet kommer ha fler trådar
vilka alla försöker kontrollera roboten. I ännu mer komplexa program
kan det vara önskvärt men i de flesta fallen är det enbart en stor
källa till fel och bör därför undvikas.

\includegraphics[scale=0.26]{pictures/walk_touch}
\footnotesize\indent Bild 3: Ett program som får roboten att gå tills någon
trycker på huvudet.\normalsize
